[保育]碩果僅存 長沙灣戰前轉角唐樓 擬列二級歷史建築

古物諮詢委員會換屆後，本月14日將舉行首次會議。根據古蹟辦遞交的文件指，獨立的歷史建築評審小組已完成四個新增項目的評級工作，並向古諮會遞交建議。小組建議將一處薄扶林水塘石橋評為一級歷史建築，該橋建於1863年至1871年間，即估計最久遠長達156年歷史，現由政府持有。根據資料，薄扶林水塘另有4道石橋均被列為法定古蹟。小組亦建議將北角賽西湖公園5號水壩水管隧道口、大澳新村天后古廟，及長沙灣青山道301至303號建議評為二級歷史建築。古蹟辦指，在委員提出意見後，古蹟辦會按既定做法，把上述項目的擬議評級進行為期一個月的公眾諮詢，若收到任何意見會向委員匯報，在確認評級前再作考慮。

其中青山道301至303號為私人住宅，建於1933年，屬本港碩果僅存的戰前轉角唐樓。古蹟辦早年處理同德評級時曾指同德被拆卸後，本港僅剩下12幢類似戰前轉角樓宇，包括4幢弧形轉角樓宇。建築文物保護師吳韻怡稱，青山道大宅的特別之處是它不但是轉角唐樓，亦屬更稀有的弧形轉角唐樓，同德拆卸後，全港僅剩3幢，其餘包括雷生春和汝州街271號，另一幢位於太子道西177號的弧形樓宇則屬洋樓，其餘8幢則屬方形轉角唐樓。

吳坦言對大宅獲評二級感高興又意外，但大宅早前被財團收購，亦有指被改建成劏房，故「就算評到一級都無用，業主要拆就拆。」土地註冊處資料顯示，大宅部份業權於去年被中傑集團有限公司以1億元購入，該公司註冊董事包括富豪酒店主席羅旭瑞及女兒羅寶文等人。

另外，古諮會亦會討論過去已獲該會通過擬議評級，但因收到反對意見而尚未確認評級的建築，包括建議評為二級歷史建築的銅鑼灣東院道7號中華基督教會聖光堂，及五幢建議評為三級歷史建築的建築物，包括半山般咸道86號A中華基督教禮賢會香港堂前座、油麻地加士居道40號循道衞理聯合教會九龍堂、元朗十八鄉山貝191至197號、龍田村23號及大旗嶺173號。

古蹟辦亦指，過去兩年並無已評級建築物被大幅改動的紀錄，但有七幢已經拆卸，分別為一幢二級歷史建築、五幢三級歷史建築，及一幢擬議三級歷史建築，其中因西營盤德輔道西67及69號已拆卸，評級工作不會繼續進行。

舊時d 屋設計幾特別，
個樓底咁高

就算評到一級又點
唔係declared monument都無用

專賣靚野

但大宅早前被財團收購，亦有指被改建成劏房，故「就算評到一級都無用，業主要拆就拆。」

多鳩餘啦，兩嘢咪又係拆撚咗。除咗雷生春，成個深水埗都預撚咗拆樓架啦，撚有人得閒同你講文化保育咩

好似之前灣仔棟當舖，你評到幾多級又點
個業主同你鬥快拆

係成條街咁樣重建... 全部起晒私樓cls

屌市區重建局嗰啲一早劃曬地，香港係咁架喇

就算留係度，最後又係改到核核突突